Il \textbf{QoS (quality of service)} è un indicatore di qualità utilizzato per misurare il livello del serviziom, confrontandolo alle aspettative dell'utente.
Il QoS viene associato ai servizi di rete e i flussi generati da essi.
Può essere definito in termini di misure di prestazioni:
\begin{itemize}
	\item Banda disponibile
	\item Ritardo
	\item Perdita di pacchetti
	\item Probabilità di blocking
	\item Ritardo di setup
	\item \ldots
\end{itemize}
Il QoE (quality of experience) è legato al QoS, ma mentre QoS è un indicatore oggettivo, il QoE è un indicatore soggettivo, che dipende dalle aspettative dell'utente.
Possiamo definire un QoS in termini:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Assoluti}: definiamo dei parametri numerici che devono essere rispettati, ad esempio: ritardo $< 100$ ms, banda $> 1$ Mbps, \ldots
	\item \textbf{Relativi}: definiamo come il traffico o classe di servizi viene trattato rispetto ad altri.
\end{itemize}
Ricordiamoci che le reti IP sono \textbf{best effort}, quindi non garantiscono alcun QoS.
Le reti best effort hanno successo perché sono semplici, ma negli ultimi anni il bisogno di garanzie di qualità in reti IP è aumentato molto. 
Questo fenomeno ha portato la creazione di numerose nuove soluzioni per garantire la qualità (ad esempio: IntServ, DiffServ, MPLS, \ldots).
Un altro aspetto fondamentale del traffico su reti IP è che è \textbf{bursty}, ovvero ha periodi di alta attività seguiti da periodi di bassa attività.
\\
Possiamo definire almeno due classi di servizi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Servizi real time}: molto sensibili al ritardo, ma non alla perdita di pacchetti, ad esempio: VoIP, video streaming, \ldots
	\item \textbf{Servizi elastici}: molto sensibili alle perdite di pacchetti, ma non al ritardo. Tendenzialmente richiedono ACK per verificare la corretta ricezione dei pacchetti, ad esempio: email, file transfer, \ldots
\end{itemize}
I diversi tipi di servizi richiedono diversi livelli di QoS, e quindi è necessario implementare meccanismi per garantire questi livelli di qualità.
\section{Metodi per la garanzia di QoS}
Per poter garantire il QoS, è necessario implementare almeno un sottoinsieme dei seguenti meccanismi:
\begin{enumerate}
	\item Identificazione del flusso/traffico (etichette)
	\item Progettazione del traffico per stabilire cammini desiderati nella rete (MPLS).
	\item Call admission control (CAC), meccanismi che possono rifiutare una richiesta se non ci sono sufficienti risorse o non è possibile garantire il QoS richiesto per gli altri servizi.
	\item Network resource signalling, meccanismi che permettono di comunicare alla rete le risorse necessarie per un certo servizio. Utili per prendere buone decisioni in CAC.
	\item Meccanismi di regolazione del traffico: si assicurano per il traffico ammesso rispetti gli accordi e non sovraccarichi la rete.
	In caso ciò non valesse, vengono prese delle contromisure.
	\item Tecniche di scheduling per prioritizzare il traffico all'interno dei dispositivi di rete.
	\item Over-provisioning, ovvero fornire più risorse di quelle necessarie per garantire il QoS, in modo da avere un margine di sicurezza.
\end{enumerate}